%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.1cm]{geometry}

\usepackage{mdframed}
\newmdtheoremenv{fpropriete}{Propriété}
\newmdtheoremenv{fmethode}{Méthode}
\newmdtheoremenv{fdefinition}[fpropriete]{Définition}
\newmdtheoremenv{fnexemple}{Exemple}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\makeatletter
\pgfmathdeclarefunction{pointsurtangente}{2}{%
\begingroup
 \pgfmathparse{(1-#2*cos(#1))/sin(#1)}
 \pgfmath@smuggleone\pgfmathresult%
\endgroup} 
\makeatother

\begin{document}

\section*{Tangente --- Cours}

%\subsection*{Objectifs}
%
%\begin{description}
%  \item[Savoir] Connaître la définition de la tangente.
%  \item[Savoir faire] Utiliser la tangente.
%\end{description}
%
%\subsection*{Cours}

\begin{fdefinition}[Tangente]
\begin{multicols}{2}
Soit $\mathcal{C}$ un cercle, et $A$ un point de $\mathcal{C}$. La \emph{tangente} au cercle en $A$ est la droite passant par $A$, et perpendiculaire au rayon issu de $A$.

\columnbreak

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\coordinate (O) at (0, 0);
\coordinate (A) at (75:1);
\draw (O) circle (1);
\draw (A) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
\draw (O) node{$\bullet$} node[below left]{$O$};
\draw (O) -- (A);
\clip (-1.5, 1.5) rectangle (2, -1.5);
\draw (-3, {pointsurtangente(75, -3)}) -- (3, {pointsurtangente(75, 3)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
\end{fdefinition}

\begin{fmethode}[Tracer une tangente à un cercle en l'un de ses points]
Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, et $A$ un point de $\mathcal{C}$. On souhaite tracer la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $A$.
\begin{enumerate}
\item Tracer le segment $[OA]$.
\item Tracer la demi-droite $\mathcal{D}$ issue de $O$, telle que l'angle formé entre cette demi-droite et le rayon $[OA]$ mesure 60°.
\item On appelle $B$ l'intersection entre $\mathcal{D}$ et $\mathcal{C}$. Tracer le cercle de centre $B$ et de rayon $OB$.
\item Ce nouveau cercle coupe la demi-droite $\mathcal{D}$ en $E$.
Tracer la droite $(AE)$ : c'est la tangente au cercle passant par $A$.
\end{enumerate}
\end{fmethode}

\begin{fmethode}[Tracer une tangente à un cercle en l'un de ses points]
Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $O$, et $A$ un point de $\mathcal{C}$. On souhaite tracer la tangente à $\mathcal{C}$ passant par $A$.
\begin{enumerate}
\item Placer $O'$, symétrique de $O$ par rapport à $A$.
\item Tracer la médiatrice du segment $[AA']$, c'est-à-dire :
\begin{enumerate}
\item À l'aide du compas, tracer deux cercles de même rayon (suffisament grand) de centres respectifs $A$ et $A'$.
\item Ces cercles ont deux points d'intersection $B$ et $D$. Cette droite $(BD)$ est la médiatrice de $[AA']$.
\end{enumerate}
\item Cette médiatrice est la tangente au cercle passant par $A$.
\end{enumerate}
\end{fmethode}
\end{document}
